---
title: 怎样烧水才合算？
lang: zh
date: 2003-10-01
tags:
- physics
---

## 引言

随着科学技术的发展，能源供应走向了多元化。我们可以使用许多种能源，如电力、煤气、液化石油气、汽油、柴油、太阳能、集中供热系统等等。使用能源，当然不是免费的，其费用包括两部份：一次性投资和长期投入。

我通过研究一个家家户户都会遇到的问题——烧水，运用物理原理，解决生活问题。

## 实验

时间：2003年5月1日下午1点

地点：家里

器材：“尚朋堂”电热水壶；HAIHUA煤气灶，不锈钢水壶，煤气表；运动秒表

材料：自来水、管道煤气

## 步骤

1. 在电热水壶中装水，到1.2L刻度处；打开开关，同时开始计时；
2. 当电水壶自动断开时，停止计时；
3. 将水冲入热水瓶，重新装入1.2L水，然后全部倒入不锈钢水壶；
4. 关闭所有用煤气的设备，读煤气表；将不锈钢水壶放在煤气灶上，点火，并开始计时；
5. 当不锈钢水壶鸣叫时，关闭煤气，停止计时，读煤气表。

## 数据记录

* 电水壶功率：1000W
* 电水壶烧水用时：6'19"
* 煤气烧水用时：3'49"
* 烧水前煤气表读数：2.021m<sup>3</sup>
* 烧水后煤气表读数：2.087m<sup>3</sup>

## 分析

电热烧水

* 耗电量：0.105278kWh
* 电价：0.61元/kWh
* 价格：0.0642元
* 电水壶价格：58元
* 输入能量：379000.8J
* 输出能量：351960J
* 效率：92.8652393%

煤气烧水

* 耗煤气量：0.066m<sup>3</sup>
* 煤气价：1.05元/m<sup>3</sup>
* 价格：0.0693元
* 不锈钢水壶价格：30元
* 输入能量：2574000J
* 输出能量：351960J
* 效率：13.6736596%

## 结论

可见，电热烧水价格便宜（晚上还半价），效率高，但速度慢，影响其它电器（如空调，不能一起开，否则保险丝会熔断）；煤气烧水速度快，不影响其它设备，但价格稍贵。
我推荐在大部份情况下使用电热烧水，在夏天开空调时用煤气烧水。

## 参考资料

1. 电费账单
2. 煤气费账单
3. 初中数理化概念公式定理手册
4. 麦德龙信息广告
